Genre **581**. — **SALVIA** L. — //Sauge//.
(Du latin //salvare//, sauver : on lui attribuait la propriété de guérir une foule de maladies.)

Calice tubuleux ou en cloche, bilabié, nu à la gorge, à lèvre supérieure tridentée ou entière, l'inférieure bifide ; corolle bilabiée, à lèvre supérieure courbée en casque, comprimée, entière ou émarginée, l'inférieure à 3 lobes, le médian bien plus grand, entier ou échancré ; 2 étamines, à filets courts surmontés d'un long pédicelle ou connectif à 
2 branches inégales, la plus longue portant une loge de l'anthère, la plus courte portant une écaille ou terminée en alêne ; carpelles ovoïdes-trigones, lisses.
Fleurs bleues, violacées, jaunâtres ou blanches, ordinairement grandes, en verticilles formant de longues grappes terminales ; feuilles caulinaires pétiolées, souvent grandes, crénelées, dentées ou pennatifides ; herbes ou sous-arbrisseaux plus ou moins odorants.
Environ 450 espèces habitant les régions tempérées et chaudes de tout le globe. Aromatiques et stimulantes, on cultive surtout la sauge officinale comme la plus excitante et la plus tonique, et plusieurs espèces exotiques à nuances éclatantes pour l'ornement de nos parterres.